観測のモデル化
===============

\\(
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\P{\mathcal{P}}
\newcommand\Obs{\mathcal{O}}
\\)観測の効果を議論していきましょう。
ある状態 \\(z\\) がありそこから一部の情報 \\(x\\) だけを観測できる場合を考えましょう。
ただし観測は完全に正確には行えず、観測毎にノイズ \\(\xi\\) が入るとします。
例えば天気予報の問題を考えてみましょう。
この時 \\(z\\) に対応するの状態は地球上の全大気の速度場や温度場です。
速度場や温度場の全てを計測することはできませんが、特定の場所での速度や温度のデータ \\(x\\) を測定することは出来ます。
状態の不確定性が確率分布 \\(p(z)\\) で表現されているとします。
ここで測定を一度行ってデータ \\(x\\) を得た時の条件付確率分布
\\[
p(z|x) = \frac{p(x|z)p(z)}{p(x)}
\\]
が系の新しい不確定性になります。これは条件付確率の公理
\\[
p(x, z) = p(x | z) p(z) = p(z|x) p(x)
\\]
を変形しただけの式で、結果自体は自明ですが非常に示唆的な意味を持ちます。
このように観測によって系の不確定性 \\(p(z)\\) が \\(p(z|x)\\) に変化しました。
これが観測の効果です。


観測モデル
-----------
\\(p(x|z)\\)は状態が確定しているときの観測に対する確率分布ですので、
どのように観測データを取得しているかによって定まります。
典型的な場合は上で考えた天気予報の場合のように、
系の状態から定まる「真の観測」に制御できない観測ノイズが加わっているもので、次のようにモデル化できます：
\\[
x = H(z) + \xi
\\]
\\(H\\) の事を **観測演算子** と呼びます。
観測時のノイズ\\(\xi\\)は上の例で言えば温度や風速を計測する際の誤差であり、
正規分布で近似されることが多いですが、より一般には歪んだ分布から発生していたり過去のノイズと相関があったりします。
平均 \\(\mu\\)、共分散 \\(\Sigma\\) の正規分布を\\( \mathcal{N}(\mu, \Sigma) \\) と書くと、
観測ノイズが偏り無しの正規分布 \\(\mathcal{N}(0, \Sigma) \\) の場合には
\\[
    p(x|z) = \mathcal{N}(H(z), \Sigma)
\\]
となります。
また観測演算子は多くの場合射影演算子であって、線形であることを仮定する場合が多いです。その場合は
\\[
x = Hz + \xi
\\]
のように括弧を省略します。観測演算子とノイズのモデルを合わせて以下では **観測モデル** と呼びます

確率測度の空間
--------
確率分布に同じ \\(p\\) を使っているとややこしいので、
それぞれ確率測度 \\(\mu, \mu_x \in \P(\R^N)\\) と書きましょう:
\\[
\begin{align}
  d\mu(z) &= p(z)dz, \\\\
  d\mu_x(z) &= p(z|x)dz, \\\\
\end{align}
\\]
ここで \\(\P(\R^N)\\) はユークリッド空間 \\(\R^N\\) 上の確率測度全体で、
不確定性の運動はこの空間で行われることになります。
するとデータ \\(x\\) の観測は
\\[
\text{observation}(x): \mu \mapsto \mu_x
\\]
のような写像とみなすことが出来ます。上で見たような観測演算子 \\(H\\) と不偏ノイズ \\(\Sigma\\) による観測モデルを
\\(\Obs_{H, \Sigma}\\) と書くことにすると、
これは観測データ \\(x \in \R^N\\) を1つもらう \\(\P(\R^N)\\)上の写像で
\\[
\Obs_{H, \Sigma}: \R^N \to (\P(\R^N) \to \P(\R^N))
\\]
のように書けます。
このように書いておくと後々 \\(\P(\R^N)\\) に幾何構造が入った時に観測の効果を理解しやすくなります。
